\setlength{\headheight}{14.4521pt}
%\newpage
%\setcounter{page}{1}
\begin{center}
\begin{figure}
\centering%
\epsfig{file=HojaTitulo/USAlogo.eps,scale=0.22}%
\end{figure}
\thispagestyle{empty} \vspace*{2.0cm} \textbf{\huge
Aplicación móvil para navegación de personas invidentes en recintos cerrados }\\[6.0cm]
\Large\textbf{Sergio David Romero Maldonado}\\[4.0cm]
\small Universidad Sergio Arboleda\\
Escuela de ciencias Exactas e ingeniería,  \\
Ingeniería de Sistemas y Telecomunicaciones \\
Bogotá, Colombia\\
2019\\
\end{center}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage
\begin{center}
\thispagestyle{empty} \vspace*{0cm} \textbf{\huge
Aplicación móvil para navegación de personas invidentes en recintos cerrados }\\[3.0cm]
\Large\textbf{Sergio David Romero Maldonado}\\[2.0cm]
\small Tesis o trabajo de grado presentado como requisito parcial para optar al
t\'{\i}tulo de:\\
\textbf{Ingeniero de Sistemas y Telecomunicaciones }\\[2.5cm]
Director:\\
Diego Pacheco Páramo (Ph.D.) \\
Codirector:\\
Henry Carrillo Lindado (Ph.D.) \\[2.0cm]
L\'{\i}nea de Investigaci\'{o}n:\\
Ingeniería de Sistemas y Telecomunicaciones \\[2.0cm]
Universidad Sergio Arboleda\\
Escuela de ciencias Exactas e ingeniería,  \\
Ingeniería de Sistemas y Telecomunicaciones \\
Bogotá, Colombia\\
2019\\
\end{center}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage
\thispagestyle{empty} \textbf{}\normalsize
\\\\\\%
%\textbf{(Dedicatoria o un lema)}\\[4.0cm]
\\[4.0cm]

\begin{flushright}
\begin{minipage}{8cm}
    \noindent
        \small
        En este momento no entiendes mis palabras, pero para cuando seas capaz, quiero que te des cuenta de todo lo que significas para mí. Eres la razón de que me levante cada día y de que me esfuerce por el presente y el mañana, eres mi principal motivación.\\[1.0cm]\\
        \\[1.0cm]
        A mi hijo Martín \\[1.0cm]\\
        \\[1.0cm]
\end{minipage}
\end{flushright}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage
\thispagestyle{empty} \textbf{}\normalsize
\\\\\\%
\textbf{\LARGE Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}Agradecimientos}\\\\
 

Quiero agradecer a aquellas personas que me apoyaron en mi carrera y desarrollo como profesional. A mis padres por haber estado siempre a mi lado brindándome su apoyo incondicional.\\

A los Ingenieros Diego Pacheco y Henry Carrillo, mis directores de proyecto, por apoyarme y creer en mi trabajo. Ellos además de darme la idea, me brindaron equipos (Beacons, Tablet Tango) para llevar a cabo el desarrollo del proyecto. Con ellos deseo continuar el desarrollo de este proyecto hasta convertirlo en realidad.\\

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage
\textbf{\LARGE Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}Resumen}\\\\
En este trabajo se fomenta el avance del desarrollo de una aplicación móvil externa cuyo objetivo es el desplazamiento y navegación de personas invidentes en recintos cerrados. El fin de este trabajo es generar insumos para poder llevar a cabo el desarrollo de ese aplicativo más ambicioso. El objetivo final de dicho aplicativo es guiar una persona invidente a un destino dentro de un recinto cerrado alertando de obstáculos o peligros fijos (Ej. escaleras) por medio de un aplicativo móvil controlado por comandos de voz (Wayfindr). Para esto, en este trabajo se llevó a cabo el desarrollo de una plataforma que permite detectar e interpretar formatos de balizas BLE (iBeacon, Eddystone, Wifi) así como capturar la información de los sensores Giroscopio y acelerómetro del teléfono para posteriormente realizar la inserción de esta información en una base de datos no relacional de forma segura, con el objetivo de realizar un análisis posterior de la misma, haciendo uso de un algoritmo de Machine Learning desarrollado por un tercero.\\  

    
De igual forma se desarrolló una interfaz gráfica que permite la navegación y visualización de un mapa 2D que realiza la representación de información (origen, destino y ruta), con el propósito de apoyar la fase de entrenamiento de dicho algoritmo. Para realizar este desarrollo hizo uso de la metodología de desarrollo ágil XP. \\

Para esta aplicación final se requiere realizar la construcción de mapas que representen el sitio donde se está navegando. La construcción de dichos mapas es tediosa y demanda una gran cantidad de tiempo. Como item \emph{extra} en el desarrollo de este proyecto se realizó la inclusión de un módulo que utiliza tecnología Tango Motion Tracking de Google (tecnología de realidad aumentada), para aportar una posibilidad de automatización en la construcción de dichos mapas. \\

\textbf{\small Palabras clave: Bluetooth. BLE, iBeacon, Eddystone, Navegación, Tango, Interfáz Gráfica}     \\

\newpage
\textbf{\LARGE Abstract}\\\\
This work encourages the development of a third party mobile application whose objective is the displacement and navigation of blind people in enclosed spaces. The purpose of this work is to generate resources to carry out the development of this most ambitious application. The final objective of that said application is to guide a blind person to a destination within a closed area, warning of obstacles or fixed dangers (ex stairs) using a mobile application controlled by voice commands (Wayfindr). For this, in this work was carried out the development of a platform that allows to detect and interpret BLE beacon formats (iBeacon, Eddystone, Wifi) as well to capture the information of the gyroscope and accelerometer sensors of the device to later fit this information in a non-relational database in a secure way, with the aim of carrying out an analysis of it, making use of a Machine Learning algorithm developed by a third party. \\

    
Also a graphic interface was developed. This interface allows the navigation and visualization of a 2D map that represents information (origin, destination and route), with the purpose of supporting the training phase of that said algorithm. To carry out this development we used the XP agile development methodology. \\


For this final application it is required to make the construction of the maps that represents the places where you are navigating. The construction that maps consumes a large amount of time. As an \emph{extra} item  in the development of this project, a inclusion of a module that uses technology Tango Motion Tracking from Google (augmented reality technology) was made, to provide a possibility of automation in the building of such maps. \\

\textbf{\small Key words: Bluetooth. BLE, iBeacon, Eddystone, Navigation, Tango, Graphical interface}     \\